
\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amsthm}
\usepackage{algorithm, algpseudocode}
\usepackage{titling} % Espacamento do titylo
\usepackage{pgfplots}
%\usepackage{tikz}


\usepackage{../../macros}


\setlength{\droptitle}{-5em}
\title{Matematica Discreta}
\author{Terceira Prova}
\date{22 de fevereiro de 2023}

% Ex 1 -----------------------------------

\newcommand{\ExI}{
    Podemos quebrar o exercicio em 3 subproblemas

    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \foreach \a/\text in {0/P193,60/U,120/R,180/P3,240/P4,300/$\cdots$} 
            \draw[fill] (\a:2cm) circle (1pt) node[right] () {\text};
        \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \begin{enumerate}
        \item De quantas maneiras posso permutar circularmente os paises
                    $$\text{\textbf{Teorema 67} } (n-1)! = (193-1)! = 192!$$


        \item Dentre essas, quantas Russia e Ucrania estao juntos?
            \begin{center}
                \begin{tikzpicture}
                    \foreach \a/\text in {18/P192, 90/RU,162/P2, 234/P3, 306/$\cdots$} 
                    \draw[fill] (\a:2cm) circle (1pt) node[right] () {\text};
                \end{tikzpicture}
            \end{center}

                \subitem basta tratar os 2 como um mesmo elemento e lembrar que 
                eh possivel permutar a posicao dos mesmos (RU ou UR)
                    \begin{equation*}
                        191!2!
                    \end{equation*}

        \item Calcular a probabilidade
            \begin{equation*}    
              \frac{\text{Eventos}}{\text{Total}} = \frac{191!2!}{192!} = \frac{1}{96}
            \end{equation*}
    \end{enumerate}
}

% Ex 2 -----------------------------------

\newcommand{\ExIIa}{ 
    Seja 
    \begin{align*}
        A &:= [1000] \\
        B &:= \{x \in A \mid \ x \text{ mod } 2 = 1 \lor x^2 \leq |A| \}
    \end{align*}

    Queremos saber $|B|$

    \begin{enumerate}
        \item Numeros impares
            \subitem Dos primeiros $n \in \mathbb{Z}^{+}$ eh imediato que
                \begin{align}
                    \CEI{\frac{n}{2}} & \text{ sao impares} \\
                    \FLO{\frac{n}{2}} & \text{ sao pares}
                \end{align}

           \subitem No nosso caso 
                \begin{equation*}
                    \CEI{\frac{1000}{2}} = 500 \text{ sao impares}
                \end{equation*}
        \item Quadrados de inteiros
            \subitem os demais candidatos sao inteiros positivos que respeitam a inequacao
                \begin{equation*}
                    x^{2} \leq 1000 \implies x \leq \sqrt{1000}
                \end{equation*}
            \subitem isto eh, todos os numero entre 1 e 
                \begin{equation*}
                    \FLO{\sqrt{1000}} = 31
                \end{equation*}

                \subsubitem denotamos por convencao $[31]$
            
            \subitem por motivos didaticos vamos enumerar os mesmo
                \[
                    \begin{array}{c|c|c|c|c|c|c}
                        1 & 2 & 3 & 4 & \cdots & 30 & 31 \\
                        \hline
                        1 & 4 & 9 & 16 & \cdots & 900 & 961 \\
                    \end{array}
                \]

                \subsubitem Todos os quadrados impares sao impares, ja foram somados.
                Basta acrescentar os quadrados pares, no caso, 
                todos os elementos pares em $[31]$

                \begin{equation*}
                    \FLO{\frac{31}{2}} = 15
                \end{equation*}

        \item Somando impares e quadrados, temos
            \begin{equation*}
                500 + 15 = 515
            \end{equation*}
    \end{enumerate}


}

\newcommand{\ExIIb}{ 
    Basta generalizar a ideia do item anterior

    \begin{equation*}
        \CEI{\frac{n}{2}} + \FLO{\frac{\sqrt{n}}{2}}
    \end{equation*}
}

% Ex 3 -----------------------------------

\newcommand{\ExIII}{ 
    Igual o \textbf{ex1)} podemos quebrar em 3 subproblemas

    Seja $$A := \text{ conjunto dos numeros da mega-sena } = [60]$$
    \begin{enumerate}
        \item Qual o total de jogos da mega-sena?
            $$\text{\textbf{Teorema 68} } \left|\binom{A}{k}\right| = 
                                          \left|\binom{|A|}{k}\right| = 
                                                \binom{60}{6} 
            $$

        \item Dentre esses, em quantos os 6 numeros pertencem a mesma dezena?
            \subitem os numeros disponiveis sao:

                \begin{enumerate}

                    \item
                        \[
                            \begin{array}{c c c}
                                1  & .. &  9 \\
                                10 & .. & 19 \\
                                20 & .. & 29 \\
                                   & \vdots  \\
                                40 & .. & 49 \\
                                50 & .. & 59 \\
                                   & 60
                            \end{array}
                        \]

                        \subitem vamos tratar as excecoes no final...

                    \item Perceba que, para fazer um jogo 
                    entre 10 e 50 \textbf{E} dps se escolhe 6 entre 10 numeros
                        \[\binom{5}{1}\cdot\binom{10}{6}\]

                    \item Se considerarmos os numeros entre $[1..9]$ uma dezena valida
                    \[\binom{1}{1}\cdot\binom{9}{6}\]

                    \item Nao eh possivel fazer um jogo na dezena $[60..60]$,
                    pois so poderiamos escolher 1 numero e precisamos de pelo menos 6

                    \item o numero de jogos entao que respeita a propriedade em \textbf{(b)} eh
                        \[\binom{5}{1}\cdot\binom{10}{6} + \binom{1}{1}\cdot\binom{9}{6}\]

                \end{enumerate}

        \item Calcular a probabilidade
            \begin{equation*}
                \frac{ \binom{5}{1} \cdot \binom{10}{6} + \binom{1}{1} \cdot \binom{9}{6}}
                     {\binom{60}{6}}
            \end{equation*}
    \end{enumerate}

}

% Ex 4 -----------------------------------

\newcommand{\ExIV}{ 
    Seja 
        $$C := \{3, 6, 5, 7, 8, 9\}$$
    \textbf{Aquecimento}
    \begin{enumerate}
        \item Quantas sequencias de tamanho $4$ podemos fazer?
            \[a_1 \times a_2 \times a_3 \times a_4\]
            \subitem com repeticao?
                \subsubitem 
                    \[|\{3, 6, 5, 7, 8, 9\}^4| = 6^{4} = 1296\]
            \subitem sem repeticao? (algarismos distintos)
                \subsubitem 
                    \[|\{3, 6, 5, 7, 8, 9\}!| = 6! = 720\]
    \end{enumerate}

    \textbf{Resolucao}
            \begin{equation*}
                |\{3, 5, 6, 7, 9\}! \times \{8\}!  \cup \{3, 5, 7, 8, 9\}! \times \{6\}!|
            \end{equation*}
        \begin{enumerate}
            \item Para ser divisivel por $2$ precisa terminar com $6$ ou $8$
                \begin{equation*}
                    a_1 \times a_2 \times a_3 \times 6, \quad 
                    a_i \in \{3, 5, 7, 8, 9\} \land a_i \neq a_j \forall 1 \leq i, j \leq 3
                \end{equation*}

                \subitem ou

                \begin{equation*}
                    a_1 \times a_2 \times a_3 \times 8 \quad
                    a_i \in \{3, 5, 6, 7, 9\} \land a_i \neq a_j \forall 1 \leq i, j \leq 3
                \end{equation*}

        \end{enumerate}

    \begin{align*}    
        2\cdot(5\cdot4\cdot3\cdot1) &= 120
    \end{align*}
}

% Ex 5 -----------------------------------

\newcommand{\ExV}{ 

    \begin{enumerate}
        \item Quantas k-composicoes admite um inteiro?
            \subitem $$\text{\textbf{Teorema 75} } \binom{n-1}{k-1}$$

        \item Quantas composicoes admite um inteiro?
            \subitem O somatorio de todas as k-composicoes com $k \in [1..n]$
                \subsubitem 
                    \begin{equation*}
                        \sum_{i=1}^{n}\binom{n-1}{i-1} = 2^{n-1}
                    \end{equation*}
    \end{enumerate}
    
}


\begin{document}
    \maketitle

    \begin{enumerate} % Enunciado
        \item Qual a probabilidade de os presidentes da Russia e Ucrania sentarem se lado a 
        lado numa bancada circular contendo todos os 193 paises membros das Nacoes Unidas
        distribuidos uniformemente ao acaso?

        \item 
            \begin{enumerate}
                \item Qual o numero de inteiros positivos menores ou iguais a 1000
                que sao impares ou quadrados de inteiros?

                \item Generalize a resposta dando uma expressao para o numero de 
                inteiros positivos menores ou iguais a $n$ que sao impares 
                ou quadrados de inteiros. Explique o raciocinio que leva a resposta
            \end{enumerate}

        \item O sorteio 2052 da mega-sena (23 de junho de 2018) ficou famoso porque
        pela primeira vez na historia da loteria, todos os seis numeros sorteados
        (50, 51, 56, 57, 58 e 59) pertenciam a mesma dezena.

        Considerando todos os sorteios equiprovaveis,
        qual a probabilidade de um sorteio da mega-sena (seis numeros entre 1 e 60)
        pertencerem a mesma dezena?

        \item Dentre todos os numeros de quatro algarismos distintos formados com 
        algarismos pertencentes ao conjunto $\{3, 6, 5, 7, 8, 9\}$, quantos sao divisiveis por 2?

        \item Quantas composicoes admite um inteiro $n$?

    \end{enumerate}

    \newpage

    \begin{enumerate} % Respostas
        \item \ExI \newpage

        \item \begin{enumerate}
            \item \ExIIa \newpage
            \item \ExIIb \newpage
        \end{enumerate}

        \item \ExIII \newpage

        \item \ExIV \newpage

        \item \ExV \newpage
    \end{enumerate}

\end{document}

